%==============================================================================
% Tento soubor použijte jako základ
% This file should be used as a base for the thesis
% Autoři / Authors: 2008 Michal Bidlo, 2022 Jaroslav Dytrych
% Kontakt pro dotazy a připomínky: sablona@fit.vutbr.cz
% Contact for questions and comments: sablona@fit.vutbr.cz
%==============================================================================
% kódování: UTF-8 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)
% encoding: UTF-8 (you can change it by command iconv, recode or cstocs)
%------------------------------------------------------------------------------
% zpracování / processing: make, make pdf, make clean
%==============================================================================
% Soubory, které je nutné upravit nebo smazat: / Files which have to be edited or deleted:
%   projekt-20-literatura-bibliography.bib - literatura / bibliography
%   projekt-01-kapitoly-chapters.tex - obsah práce / the thesis content
%   projekt-01-kapitoly-chapters-en.tex - obsah práce v angličtině / the thesis content in English
%   projekt-30-prilohy-appendices.tex - přílohy / appendices
%   projekt-30-prilohy-appendices-en.tex - přílohy v angličtině / appendices in English
%==============================================================================
% \documentclass[]{fitthesis} % bez zadání - pro začátek práce, aby nebyl problém s překladem
% \documentclass[english]{fitthesis} % without assignment - for the work start to avoid compilation problem
% \documentclass[zadani]{fitthesis} % odevzdani do IS VUT a/nebo tisk s barevnými odkazy - odkazy jsou barevné
\documentclass[english,zadani]{fitthesis} % for submission to the IS VUT and/or print with color links - links are color
%\documentclass[zadani,print]{fitthesis} % pro černobílý tisk - odkazy jsou černé
%\documentclass[english,zadani,print]{fitthesis} % for the black and white print - links are black
%\documentclass[zadani,cprint]{fitthesis} % pro barevný tisk - odkazy jsou černé, znak VUT barevný
%\documentclass[english,zadani,cprint]{fitthesis} % for the print - links are black, logo is color
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce, je zapotřebí u třídy použít 
%   parametr english následovně:
%   If thesis is written in English, it is necessary to use 
%   parameter english as follows:
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná ve slovenském jazyce, je zapotřebí u třídy použít 
%   parametr slovak následovně:
%   If the work is written in the Slovak language, it is necessary 
%   to use parameter slovak as follows:
%      \documentclass[slovak]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce se slovenským abstraktem apod., 
%   je zapotřebí u třídy použít parametry english a enslovak následovně:
%   If the work is written in English with the Slovak abstract, etc., 
%   it is necessary to use parameters english and enslovak as follows:
%      \documentclass[english,enslovak]{fitthesis}

% Základní balíčky jsou dole v souboru šablony fitthesis.cls
% Basic packages are at the bottom of template file fitthesis.cls
% zde můžeme vložit vlastní balíčky / you can place own packages here


% Pro seznam zkratek lze využít balíček Glossaries - nutno odkomentovat i níže a při kompilaci z konzoly i v Makefile (plnou verzi pro Perl, nebo lite)
% The Glossaries package can be used for the list of abbreviations - it is necessary to uncomment also below. When compiling from the console also in the Makefile (full version for Perl or lite)
%\usepackage{glossaries}
%\usepackage{glossary-superragged}
%\makeglossaries 

% Nastavení cesty k obrázkům
% Setting of a path to the pictures
%\graphicspath{{obrazky-figures/}{./obrazky-figures/}}
%\graphicspath{{obrazky-figures/}{../obrazky-figures/}}

%---rm---------------
\renewcommand{\rmdefault}{lmr}%zavede Latin Modern Roman jako rm / set Latin Modern Roman as rm
%---sf---------------
\renewcommand{\sfdefault}{qhv}%zavede TeX Gyre Heros jako sf
%---tt------------
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}% zavede Latin Modern tt jako tt

% vypne funkci šablony, která automaticky nahrazuje uvozovky,
% aby nebyly prováděny nevhodné náhrady v popisech API apod.
% disables function of the template which replaces quotation marks
% to avoid unnecessary replacements in the API descriptions etc.
\csdoublequotesoff

\usepackage{url}

% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně
% "hyperref" package create clickable links in pdf if you are using pdflatex.
% Problem is that this package have to be introduced as the last one so it 
% can not be placed in the template file.
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{hrcolor-ref}{RGB}{223,52,30}
  \definecolor{hrcolor-cite}{HTML}{2F8F00}
  \definecolor{hrcolor-urls}{HTML}{092EAB}
  \hypersetup{
	linkcolor=hrcolor-ref,
	citecolor=hrcolor-cite,
	filecolor=magenta,
	urlcolor=hrcolor-urls
  }
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\else % pro tisk budou odkazy, na které se dá klikat, černé / for the print clickable links will be black
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex,urlcolor=black,linkcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0,0,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{0,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] } % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi
% Řešení problému, kdy klikací odkazy na obrázky vedou za obrázek
% This solves the problems with links which leads after the picture
\usepackage[all]{hypcap}


% Informace o práci/projektu / Information about the thesis
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace / Thesis
  project={DP},            %typ práce BP/SP/DP/DR  / thesis type (SP = term project)
  year={2023},             % rok odevzdání / year of submission
  date=\today,             % datum odevzdání / submission date
  %Nazev prace / thesis title
  title.cs={Tvorba vícejazyčné datové sady pro fact-checking z existujících dat\\pro odpovídání na otázky},  % název práce v češtině či slovenštině (dle zadání) / thesis title in czech language (according to assignment)
  title.en={Designing a Multilingual Fact-Checking\\Dataset from Existing Question-Answering Data}, % název práce v angličtině / thesis title in english
  %title.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %sectitle.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %dectitle.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s titulkem nad prohlášením pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title above declaration for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %Autor / Author
  author.name={Daniel},   % jméno autora / author name
  author.surname={Kamenický},   % příjmení autora / author surname 
  author.title.p={Bc.}, % titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  %author.title.a={Ph.D.}, % titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  %Ustav / Department
  department={UPGM}, % doplňte příslušnou zkratku dle ústavu na zadání: UPSY/UIFS/UITS/UPGM / fill in appropriate abbreviation of the department according to assignment: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  % Školitel / supervisor
  supervisor.name={Martin},   % jméno školitele / supervisor name 
  supervisor.surname={Fajčík},   % příjmení školitele / supervisor surname
  supervisor.title.p={Ing.},   %titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  % supervisor.title.a={Ph.D.},    %titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  % Klíčová slova / keywords
  keywords.cs={Zpracování Přirozeného jazyka, Ověřování Faktů, Získávání Informací, Transformers, mDPR}, % klíčová slova v českém či slovenském jazyce / keywords in czech or slovak language
  keywords.en={Natural Language Processing, Fact-Checking, Information Retrieval, Multilingual, Transformers, mDPR}, % klíčová slova v anglickém jazyce / keywords in english
  %keywords.en={Here, individual keywords separated by commas will be written in English.},
  % Abstrakt / Abstract
  abstract.cs={Tato práce se zabývá nedostatkem vícejazyčných datových sad pro kontrolu faktů, které by obsahovaly důkazy podporující nebo vyvracející fakt. Proto se tato práce zabývá převodem datového souboru pro kontrolu faktů z již existujícího datového souboru otázek a odpovědí. V této práci jsou studovány dva přístupy ke konverzi datové sady. Prvním přístupem je vytvoření datové sady založené na jednojazyčném předem natrénovaném seq-2-seq modelu T5. Model je trénován na anglickém datovém souboru. Vstupy a výstupy jsou překládány do požadovaných jazyků. Druhým přístupem je využití vícejazyčného modelu mT5, který přebírá vstup a generuje výstup v požadovaném jazyce. Pro vícejazyčný model je zapotřebí přeložit trénovací datové sady. Jako hlavní problém této práce se ukázal překlad, který v málo zdrojovém jazyce dosáhl kolem 30\,\% úspěšnosti. Experimenty ukázaly lepší výsledky v tvrzeních generovaných z jednojazyčného modelu s využitím strojového překladu. Na druhou stranu, tvrzení generované z vícejazyčného modelu dosáhly úspěšnosti 73\,\% oproti tvrzením z jednojazyčného modelu s dosaženou úspěšností 88\,\%. Modely byly vyhodnoceny modelem ověřování faktů založeném na TF-IDF. Dosažená přesnost modelu na obou datových sadách se blíží 0,5. Z toho lze usoudit, že výsledné datové sady mohou být náročné pro modely ověřování faktů.}, % abstrakt v českém či slovenském jazyce / abstract in czech or slovak language
  abstract.en={This thesis adresses the lack of multilingual fact-Checking datasets, which contain annotated evidence grounding the supporting or refuting verdict for a fact. Therefore, this work explores the conversion into the fact-checking dataset from an already existing question-answering dataset. In this work, two approaches for converting question-answer pairs into claims are studied. The first approach is to create a dataset based on a monolingual pre-trained seq-2-seq model T5. The model is trained on an English dataset and the inputs and outputs are translated into the desired languages. The second approach is to use the multilingual mT5 model, which can take input and generate output in the desired language. For multilingual model, training datasets need to be translated. The main problem of this work is the machine translation, which achieved around 30\,\% success rate in a \emph{low-resource} languages. The experiments showed better results for claims generated from monolingual model using machine translation. On the other hand, the claims generated from multilingual model achieved a success rate of 73\,\% compared to monolingual model with a success rate of 88\,\%. Finally, to analyze possible biases label specific claim biases, a logistic-regression based TF-IDF classifier is trained. The classifier, that computes the probability of the claim's veracity just from itself achieves accuracy close to  0.5 for both converted datasets. Thus the converted datasets can be challenging for fact-checking models.}, % abstrakt v anglickém jazyce / abstract in english
  %abstract.en={An abstract of the work in English will be written in this paragraph.},
  % Prohlášení (u anglicky psané práce anglicky, u slovensky psané práce slovensky; u projektové praxe lze zakomentovat) / Declaration (for thesis in english should be in english; for project practice can be commented out)
%   declaration={Prohlašuji, že jsem tuto bakalářskou práci vypracoval samostatně pod vedením pana X...
% Další informace mi poskytli...
% Uvedl jsem všechny literární prameny, publikace a další zdroje, ze kterých jsem čerpal.},
  declaration={I hereby declare that this Master's thesis was prepared as an original work by the author under the supervision of Ing. Martin Fajčík.
  I have listed all the literary sources, publications and other sources, which were used during the preparation of this thesis.},
  % Poděkování (nepovinné, nejlépe v jazyce práce; nechcete-li, zakomentujte pro skrytí nadpisu) / Acknowledgement (optional, ideally in the language of the thesis; comment out for hiding including heading)
  acknowledgment={I would like to thank my supervisor Ing. Martin Fajčík for his guidance, enthusiasm, patience and willingness to answer all my questions or help with any issues along the way. Thank You.},
  %acknowledgment={Here it is possible to express thanks to the supervisor and to the people which provided professional help
%(external submitter, consultant, etc.).},
  % Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo níže / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or below
  extendedabstract={Vzhledem k tomu, že se nepravdivé informace a falešné zprávy stále šíří po internetu a sociálních sítích, je pro udržení pravdivého digitálního prostředí nezbytná potřeba ověřovacích prostředků. V dnešní digitální době je na internetu dostupné obrovské množství informací a pro jednotlivce může být obtížné rozlišit mezi důvěryhodnými a nedůvěryhodnými zdroji. Ověřování faktů může pomoci identifikovat a opravit chyby, zabránit šíření dezinformací a podpořit důvěru v informacích prezentovaných v textu přirozeným jazykem.
  
Ověřování faktů se týká zjišťování pravdivosti informací, které se nacházejí v textové podobě, ať už na webových stránkách, sociálních médiích, novinách nebo jiných zdrojích. S rozsahem a různorodostí dostupných informací je stále obtížnější rozlišit mezi pravdivými a nepravdivými tvrzeními.

V oblasti zpracování přirozeného jazyka se využívají techniky strojového učení a umělé inteligence ke zpracování a analýze textu. Existují metody automatického ověřování faktů, které se snaží identifikovat a klasifikovat pravdivá, nepravdivá a sporná tvrzení. Tyto metody zahrnují extrakci a porovnání informací z různých zdrojů, analýzu jazyka a kontextu, a také využívají dostupná data a znalosti pro srovnání a validaci tvrzení.

Přestože se technologie zpracování přirozeného jazyka neustále zlepšuje, ověřování faktů je stále náročný úkol. Existují různé výzvy, kterým je třeba čelit, jako jsou rychlost a objem informací, přítomnost zaujatosti a dezinformace, a také složitost samotného jazyka.

Ověřování faktů je zásadní pro důvěryhodnost a spolehlivost informací, které konzumujeme. Správné rozpoznání pravdivých a nepravdivých tvrzení má široké uplatnění, například v novinářství, vědeckém výzkumu, právu, ale také pro obyčejného člověka při orientaci ve světě informací.

Tato práce se zabývá problematikou ověřování faktů v oblasti zpracování přirozeného jazyka. Přesněji v nedostatcích vícejazyčných datových sad, které jsou potřeba k správnému natrénování vícejazyčného modelu. Na základě nejlepšího vědomí autora a získaných znalostí bylo zjištěno, že v dnešní době existuje pouze jedna datová sada X-Fact pro vícejazyčné ověřování faktů. Tato datová sada obsahuje jeden z velkých nedostatků a to chybějicí důkazy podporující nebo vyvracející fakta, které jsou obsaženy v datové sadě. Toto zjištění bylo hlavním motivem pro vytvoření této práce, jelikož je v prácí zastáván názor, který klade důraz pro zakomponování důkazu do datové sady.

To vedlo k myšlence převést existující datové sady otázek a odpovědí do datových sad ověřující fakta. Pokus o konverzi datové sady byl již představen v publikaci FaVIQ. Zdá se, že konverze má slibné výsledky, jelikož dnešní datové sady otázek a odpovědí obsahují vše potřebné k jejich konverzi na datové sady pro kontrolu faktů. Páry otázek a odpovědí převedené na tvrzení s důkazy získanými z modelu získávání informací se ukázaly jako dostatečné pro konverzi do datového souboru pro kontrolu faktů. Datová sada pro kontrolu faktů pak obsahuje všechny požadované části a to zejména důkazy faktů. Celá práce zkoumá rožšiření konverze pro vícejazyčné datové sady.

V této práci jsou navržené dva přítupy pro vytváření vícejazyčné datové sady. Prvním přístupem je natrénování jednojazyčného seq-2-seq modelu T5 na anglické datové sadě. Tento model pak převádí otázky a opovědi z různých jazyků získané z vícejazyčných datových sad otázek a odpovědí. Otázky a odpovědi jsou přeložené pomocí strojového překladu do anglického jazyka a poté předány modelu pro vygenerování požadovaného tvrzení. Tvrzení je poté přeloženo zpátky do požadovaného jazyka. Druhým přístupem je natrénování vícejazyčného modelu, který dokáže převzít vstup a vygenerovat tvrzení již v požadovaném jazyce. Pro natrénování vícejazyčného modelu je zapotřebí přeložení trénovacích datových sad. Tyto dva přístupy jsou poté v práci porovnávány.

Modely byly poté vyhodnoceny na základě správnosti překonvertovaných tvrzení. Výsledky ukázaly, že model T5 dosáhl úspěšnosti 88\,\% oproti modelu vícejazyčného modelu mT5, který dosáhl úspěšnosti 73\,\%. Tyto výsledky musí být podloženy faktem, že využité modely pro strojový překlad dosahovaly poměrně špatných výsledků a to zejména na jazycích s nízkými zdroji (low-resource). Z překorventovaných tvrzeních a ostatních důležitých částí (důkaz, označení pravdivosti) byly vytvořené výsledné datové sady. První datová sada obsahuje tvrzení, které byly překonvertovány modelem T5. Druhá datová sada obsahuje tvrzení, které byly překonvertovány modelem mT5. Datové sady byly poté vyhodnoceny na základě obtížnosti pro model ověřování faktů založeném na TF-IDF. Výsledky ukázaly, že dosažená přesnost modelu na obou datových sadách se blížila hodnotě 0.5. To znamená že úspěšnost modelu ověřování faktů není o nic lepší jak náhodný výběr. Z toho lze usoudit, že výsledné datové sady mohou být náročné pro modely ověřování faktů. Na základě všech informací a výsledků uvedených v této práci je závěrem, že konverze datových sad otázek a odpovědí může být velmi přínosná pro budoucnost vícejazyčných modelů ověřování faktů.},
  % extabstract.odd={true}, % Začít rozšířený abstrakt na liché stránce? / Should extended abstract start on the odd page?
  %faculty={FIT}, % FIT/FEKT/FSI/FA/FCH/FP/FAST/FAVU/USI/DEF
  faculty.cs={Fakulta informačních technologií}, % Fakulta v češtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in Czech - for use of this entry select DEF above
  faculty.en={Faculty of Information Technology}, % Fakulta v angličtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in English - for use of this entry select DEF above
  department.cs={Ústav matematiky}, % Ústav v češtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in Czech - for use of this entry select DEF above or comment it out
  department.en={Institute of Mathematics} % Ústav v angličtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in English - for use of this entry select DEF above or comment it out
}

% Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo výše / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or above
%\extendedabstract{Do tohoto odstavce bude zapsán výtah (abstrakt) práce v českém (slovenském) jazyce.}
% Začít rozšířený abstrakt na liché stránce? / Should extended abstract start on the odd page?
%\extabstractodd{true}

% nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\titlelength{14.5cm}
% nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\sectitlelength{14.5cm}
% nastavení délky bloku s titulkem nad prohlášením pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title above declaration for adjusting a line break - can be defined here or above
%\dectitlelength{14.5cm}

% řeší první/poslední řádek odstavce na předchozí/následující stránce
% solves first/last row of the paragraph on the previous/next page
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

% checklist
\newlist{checklist}{itemize}{1}
\setlist[checklist]{label=$\square$}

% Kompilace po částech (rychlejší, ale v náhledu nemusí být vše aktuální)
% Compilation piecewise (faster, but not all parts in preview will be up-to-date)
% Další informace viz / For more information see https://www.overleaf.com/learn/latex/Multi-file_LaTeX_projects
% \usepackage{subfiles}

% Nechcete-li, aby se u oboustranného tisku roztahovaly mezery pro zaplnění stránky, odkomentujte následující řádek / If you do not want enlarged spacing for filling of the pages in case of duplex printing, uncomment the following line
% \raggedbottom

\begin{document}
  % Vysazeni titulnich stran / Typesetting of the title pages
  % ----------------------------------------------
  \maketitle
  % Obsah
  % ----------------------------------------------
  \setlength{\parskip}{0pt}

  {\hypersetup{hidelinks}\tableofcontents}
  
  % Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
  % List of figures and list of tables (if the thesis contains a lot of pictures, it is good)
  % \ifczech
  %   \renewcommand\listfigurename{Seznam obrázků}
  % \fi
  % \ifslovak
  %   \renewcommand\listfigurename{Zoznam obrázkov}
  % \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoffigures}
  
  % \ifczech
  %   \renewcommand\listtablename{Seznam tabulek}
  % \fi
  % \ifslovak
  %   \renewcommand\listtablename{Zoznam tabuliek}
  % \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoftables}

  % Seznam zkratek / List of abbreviations
  %\ifczech
  %  \renewcommand*\glossaryname{Seznam zkratek}%
  %  \renewcommand*\entryname{Zkratka}
  %  \renewcommand*\descriptionname{Význam}
  %\fi
  %\ifslovak
  %  \renewcommand*\glossaryname{Zoznam skratiek}%
  %  \renewcommand*\entryname{Skratka}
  %  \renewcommand*\descriptionname{Význam}
  %\fi
  %\ifenglish
  %  \renewcommand*\glossaryname{List of abbreviations}%
  %  \renewcommand*\entryname{Abbreviation}
  %  \renewcommand*\descriptionname{Meaning}
  %\fi
  % Definice zkratek - z textu se odkazují např. \Gls{TF–IDF}
  % Definition of abbreviations - referred from the text e.g. \Gls{TF–IDF}
  %\newglossaryentry{TF–IDF}
  %{
  %  name={TF–IDF},
  %  description={Term Frequency-Inverse Document Frequency}
  %}
  % 
  %\setglossarystyle{superragged}
  %\printglossaries


  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Text prace / Thesis text
  % ----------------------------------------------
  \ifenglish
    \input{project-01-chapters.tex}
  \else
    \input{projekt-01-kapitoly-chapters}
  \fi
  
  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat a zakomentovat input výše)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it and comment out input above)
  %\subfile{chapters/projekt-01-uvod-introduction}
  % ...
  %\subfile{chapters/projekt-05-zaver-conclusion}

  % Pouzita literatura / Bibliography
  % ----------------------------------------------
\ifslovak
  \makeatletter
  \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatúra}}
  \makeatother
  \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/skplain}
\else
  \ifczech
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/czplain}
  \else 
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/enplain}
  %  \bibliographystyle{alpha}
  \fi
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{project-20-bibliography}
  \end{flushleft}

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Prilohy / Appendices
  % ---------------------------------------------
  \appendix
\ifczech
  \renewcommand{\appendixpagename}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Příloha}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand{\appendixpagename}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Príloha}
\fi
%  \appendixpage

% vynechani stranky v oboustrannem rezimu
% Skip the page in the two-sided mode
%\iftwoside
%  \cleardoublepage
%\fi
  
\ifslovak
%  \section*{Zoznam príloh}
%  \addcontentsline{toc}{section}{Zoznam príloh}
\else
  \ifczech
%    \section*{Seznam příloh}
%    \addcontentsline{toc}{section}{Seznam příloh}
  \else
%    \section*{List of Appendices}
%    \addcontentsline{toc}{section}{List of Appendices}
  \fi
\fi
  \startcontents[chapters]
  \setlength{\parskip}{0pt} 
  % seznam příloh / list of appendices
  % \printcontents[chapters]{l}{0}{\setcounter{tocdepth}{2}}
  
  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi
  
  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi
  
  % Přílohy / Appendices
  \ifenglish
    \input{project-30-appendices}
  \else
    \input{projekt-30-prilohy-appendices}
  \fi
  
  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{projekt-30-prilohy-appendices}
  
\end{document}
